\chapter{Теория}

Критерий Граббса - тест, используемый для определения выбросов
в одномерной, нормально распределенной выборке даных.

Критерий Граббса определен для следующего набора гипотез:
\begin{enumerate}
    \item $H_0$: в выборке нет выбросов
    \item $H_a$: в выборке есть хотя бы один выброс
\end{enumerate}

Пусть имеется выборка объемом N. $\overline{x}$ -- выборочное среднее,
$s^2$ -- выборочная дисперсия. Пусть $x_{(1)} \leq x_{(2)} \leq \ldots \leq x_{(N)}$ --
вариационный ряд.
Односторонний критерий Граббса:
\begin{equation}
    G_l = \frac{\overline{x} - x_{(0)}}{s}
\end{equation}

\begin{equation}
    G_h = \frac{x_{(N)} - \overline{x}}{s}
\end{equation}

Гипотеза $H_0$ отклоняется с уровнем значимости $\alpha$, если
\begin{equation}
    G_{l(h)} > \frac{N - 1}{N} \cdot \sqrt{\frac{t^2_{\frac{\alpha}{N}, N - 2}}{N - 2 + t^2_{\frac{\alpha}{N}, N - 2}}}
\end{equation}
где $t^2_{\frac{\alpha}{N}, N - 2}$ -- критическое значение распределения Стьюдента с $N - 2$ степенями
свободы и уровнем значимости $\frac{\alpha}{N}$. В этом случае первый (последний) элемент вариационного ряда
является выбросом.

